\chapter{Crivello Quadratico}

% STAI USANDO CONCETTI NON PRECEDENTEMENTE DEFINITI OCCHIO
\subsection{Determiazione della B-smoothness}
La domanda che ci poniamo è quanto sia difficile, determinare quale sia la probabilità che un intero casuale grande al più $X$ sia Y-smooth.
definiamo $\psi(X,Y)$ la quantità di numeri Y-smooth nell'intervallo $\left[1..X\right]$, la probabilità che sarà quindi circa $\psi(X,Y)/X$, la quantià attesa di numeri interi casuali che devono essere esaminati per trovarne almeno un numero Y-smooth
sarà quindi il reciproco, ovvero $X/\psi(X,Y)$.
Considerato che nella nostra lista di primi ci sono circa $\pi(Y)$ valori e che vogliamo trovare una quantità di vettori tali da permettere di avere più fattorizzazioni che primi nella base di fattori, occorrerà trovare almeno $\pi(Y)+1$ numeri Y-smooth.
Il numero atteso di numeri casuali da esaminare per trovare la quantità necessaria di dipendenze sarà quindi, approssimando $\pi(Y)+1$ con $\pi(Y)$, 
$(\pi(Y))X/\psi(X,Y)$.
Quanto costa per ogni valore trovato la determinazione della Y-smoothness?
Usando la trial division occorreranno $\pi(Y)$ divisioni per ogni numero considerato, portanto la quantità di operazioni da eseguire a circa $\pi(Y)^2X / \psi(X,Y)$. \\
Il valore di Y proposto per minimizzare questa funzione risultò essere circa $e^{\frac{1}{2}\sqrt{\log X\log \log X}}$ e la funzione assumerebbe valore $e^{2\sqrt{\log X\log \log X}}$. Si congettura quindi che il tempo di esecuzione per quest'algoritmo sia di circa $e^{\sqrt{2\log X\log \log X}}$.
C'è un punto della trattazione appena svolta sul quale si potrebbe fare qualche miglioramento, ed è quello relativo al modo di determinare se un numero sia o meno Y-smooth.
Il seguente perfezionamento è dovuto a C.Pomerance, il quale si accorse che, invece di usare la trivial division, per la quale occorrono $\pi(Y)$ passi, si può usare qualcosa di simile al crivello di eratostene.
Quest'ultimo è un algoritmo che risale a più di 2000 anni fa dovute apputo ad Eratostene di Cirene; l'algoritmo serve a trovare i numeri primi minori di una data soglia B ed il suo funzionamento è piuttosto semplice:
partendo dal numero 2 si cancellano tutti i suoi multipli fino a n, quindi passo al numero successivo al 2 non ancora cancellato e faccio lo stesso; procedo fino al valore della radice di n. I numeri che non sono stati cancellati risulteranno essere primi. \\
Se ad ogni fase di cancellazione operiamo una divisione per il primo in esame alcuni di questi interi non primi verranno ridotti ad 1; ecco, questi interi sono gli interi che si fattorizzano completamente sui primi della base di fattori che stiamo considerando.
Rimane un piccolo problema però, ovvero siamo certi che quelli ridotti ad 1 siano N-smooth, ma potrebbero non essere i soli, infatti non stiamo considerando i multipli di potenze dei primi. Si risolve facilmente continuando a dividere il numero per il primo in considerazione fino a quando questo risulti possibile.
In questo modo data una soglia Y possiamo determinare facilmente i numeri minori di Y che si fattorizzano completamente sull' insieme di primi da 1 a Y.
Il tempo impiegato con questo metodo per riconoscere un numero Y-smooth è incredibilmente inferiore a quello impiegato col metodo della trial division, in media impiega infatti circa $\log \log Y$ passi per candidato, contro i $\pi(Y)$ passi del metodo brute force.

\subsection{Crivello}
Il nostro problema iniziale rimane quello di trovare le fattorizzazioni complete di numeri della forma $x^2-n$. \\
Consideriamo quindi il polinomio $Q(x)=x^2-n$ e la successione di valori di $Q$ per $x \in \left[\sqrt{n}..M\right]$ con $M$ fissato e chiediamoci per quali valori di $x$ $Q(x)$ risulti divisibile per un dato primo p. \\
Introduciamo la definizione di \textit{Simbolo di Legendre}

\begin{defn} 
Sia p un numero primo ed a $\in \mathbb{Z}$, poniamo \\
\nc
$(\frac{a}{p})$=$\begin{cases}
   1 & \text{se $p \nmid n$ e l'equazione  $x^2 \equiv a \mod p$  è risolubile} \\
   0 & \text{se $p|a$} \\ 
  -1 & \text{se $p \nmid n$ e l'equazione  $x^2 \equiv a \mod p$  non è risolubile} 
\end{cases}$
\end{defn}

Se $(\frac{n}{p})=1$ ovvero se n è un residuo quadratico modulo p, ovvero se 	\\ 
$\exists k \in \mathbb{Z}$ tc $n=k^2 \mod p$, allora esistono due residui quadratici $a$ e $b$ tali per cui $Q(x)=0$ se e solo se $x \equiv a \mod p$ o $x \equiv b \mod p$, mentre se $(\frac{n}{p}) \ne 1$ allora $Q(x)$ non sarà mai divisibile per p.
Consideriamo un array di valori di Q, tale per cui, quindi, alla posizione j abbiamo il valore $Q(j)$.
\newpage
Ricordiamo che la forma del polinomio risulta essere $Q(x)=x^2-n$, se $x \in \left[b\right]$ o $x \in \left[c\right]$ con $a$ e $b$ rappresentanti delle classi dei residui quadratici di n modulo p allora sappiamo che $p|Q(x)$, non solo, ma p divide tutti gli elementi dell'array in posizione $x+kp$ con $k \in \mathbb{N}$, infatti \\
$p|Q(x)=(x^2-n)$ e \\
$Q(x+p) = (x+p)^2-n = x^2-n+p^2+xp = (x^2-n) + p(p+x) $ risulta che \\
$p|(x^2-n) + p(p+x)$ in quanto \\
$p|(x^2-n)$ per ipotesi e $p|p(p+x)$.
Abbiamo quindi un modo per attuare un crivello sulla sequenza di valori del polinomio considerato, risparmiando una notevole quantità di tempo, il costo computazionale dell'algoritmo con questa modifica sarebbe, infatti, di circa
$e^{\sqrt{\log n\log \log n}}$ dove $n$ è il numero da fattorizzare.
È sostanzialmente scomparso il fattore $\sqrt{2}$ nell'esponente, \textit{Is that a big deal? You bet!} \cite{pom}

%Aggiungerei una trattazione più precisa


















